無現金概念炒作嚴重 中國央行規定商戶不得拒收現金

Ken Li

微信付款在中國相當普及，基本上只要拿着電話，生活上也不需要拿出現金來付款。不過同時因為這個原因，一些商戶為了方便反而拒收現金，為不使用電話的人帶來不便。因此中國央行最近就發出公告，規定商戶不得拒收現金。

據中國人民銀行的公告指，除法定範圍外，任何商家、單位和個人不得以格式條款、通知、聲明、告示等方式拒收現金，但依法應當使用非現金支付的情形除外。此外，銀行業金融機構、非銀行支付機構，不得要求或者誘導其他單位和個人，拒收或採歧視性措施排斥現金。除此之外，亦嚴禁業者炒作「無現金」概念。
中國人民銀行強調，上述公告並非要打擊手機付款，而是要「支持消費者多元化支付需求平穩發展」，任何單位和個人，都應尊重消費者以支付工具或現金進行消費，任何存在拒收或者採取歧視性措施排斥現金等違法違規行為，應當自公告公布起一個月內進行整改。網上購物和無人商店則不受此限。
雖然手機付款普及，但仍然有人不喜歡使用。中國最近有報導指有老人到現時相當流行的「盒馬生鮮」超級市場購物，去到櫃枱付款時卻被告知必須下載盒馬 App 才可以完成購物，被迫放棄。盒馬方面後來澄清他們不是不接受現金，只是希望會員透過 App 得到更好的服務。新規定對於大部分無法使用中國手機付款平台的香港人或者外國遊客來說，也是一個很好的保障，避免了因為只能夠使用現金而被拒絕提供商品或服務的尷尬。

之前班支那寶打手五毛狗不停話用現金俾錢係落後

電話無電
無上網
server壞鳩咗
個cam有問題
好多理由 都可以用唔到

反觀現金、八達通，除咗唔小心整爛咗同部機壞咗
都好難用唔到

明明慢過畀現金、八達通，又難用，點解可以吹奏咁耐？

睇下幾時爆單銀行被hack案

中國人就係咁無知

我覺得其實係怕收到假銀紙多d

唔收現D 金假錢點散貨

大佬你電子化印唔到銀紙呀

假銀紙多
同埋面值細

先進大國？

如果可好似支付寶咁
bookkeeping 到我每筆駛費 + 即時查賬
我都會樂意轉番用八達通既

炒車炒到棚棚聲

無現金才是進步

Agree
你話好似payme peer to peer 就算好
但係平時用8達通仲快

好多大國仲用緊現金，美國、日本、德國，澳洲

不過人地交俾自由市場選擇，唔似中國要迫人用

所有野去到支那都會變質

大陸乜都玲黎炒作炒到over哂 結果有目共睹

無現金係中國實行
最後一定變負利率
其他國家都相信央行唔會衰格到行負利率
係中國我就信唔過